\sect{Differenzierbarkeit}

Eine Funktion $f$ ist differenzierbar in $x_0$, falls der Grenzwert $f'(x_0) = \lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ existiert.
Ist dies der Fall, so wird die \textbf{Ableitung} an der Stelle $x_0$ als $f'(x_0)$ bezeichnet \blue{Sie hat eine eindeutige Steigung an der Stelle $x_0$}

\ssect{Herleitung}
\sssect{Steigung}

$\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ beschreibt die Steigung zwischen $x$ und $x_0$. Die Idee ist, dass man die Steigung an einem Punkt nicht beschreiben kann, aber an zweien. Lässt man sie unendlich nahe kommen, hat man im Grunde genommen die Steigung an einem/Tangente. Deshalb ist auch jede differenzierbare Funktion zwingend stetig, sonst wäre das nämlich nicht möglich.

\sssect{h-Methode}
$f'(x_0) = \lim_{h\to0}\frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}$ \blue{Intuitiv gilt $x = x_0 + h$}

\ssect{Lineare Approximation}
\blue{Lässt sich eine Funktion linear approximieren durch die Steigungstangente $c(x-x_0)+f(x_0)$ am Punkt $x_0$ und einer Restfunktion, die den Fehler behebt $\implies$ sie ist diffbar in $x_0$ mit Steigung $c$}

Sei $f:D \rightarrow \mathbb{R}$, $x_0 \in D'$, dann ist $f$ diffbar in $x_0$, falls $\exists c \in \mathbb{R}$ und $r:D\rightarrow \mathbb{R}$ mit

- $f(x) = f(x_0) + c(x-x_0)+r(x)(x-x_0)$

- $r(x_0) = 0$ und $r$ ist stetig in $x_0$

Dann ist ebenso $c=f'(x_0)$ eindeutig bestimmt.

\sssect{Approximationsfunktion}

Eine Funktion $f$ ist diffbar in $x_0$ iff $\exists$ Funktion $\Phi$ mit $f(x) = f(x_0)+\Phi(x)(x-x_0),\; \forall x \in D$. Dann gilt $\Phi(x_0) = f'(x_0)$

\blue{$\Phi(x) = f'(x_0)+r(x)$}

\ssect{Differenzierbar}
Eine Funktion $f$ ist diffbar, falls sie in jedem Häufungspunkt $x_0 \in D'$ diffbar ist
\sssect{Rechenregeln Differenzierbar}
Seien $f,g$ diffbar, $x_0$ Häufungspunkt

\blue{Additionsregel}

$f+g$ diffbar in $x_0,\; (f+g)'(x_0) = f'(x_0) + g'(x_0)$

\blue{Produktregel}

$f\cdot g$ diffbar in $x_0 ,\; (fg)'(x_0) = f'(x_0)g(x_0) + f(x_0)g'(x_0)$

\blue{Quotientenregel}

$g(x_0) \neq 0 \implies \frac{f}{g}$ diffbar in $x_0,\; (\frac{f}{g})'(x_0) = \frac{f'(x_0)g(x_0) - f(x_0)g'(x_0)}{g(x_0)^2}$

\blue{Kettenregel $g(f(x))$}

$f:D\rightarrow E,\; g:E \rightarrow \mathbb{R}\implies g \circ f$ diffbar in $x_0,\; (g \circ f)'(x_0) = g'(f(x_0))\cdot f'(x_0)$

\blue{Kettenregel $h(g(f(x)))$}

$f:D\rightarrow E,\; g:E \rightarrow F,\; h:F \rightarrow \mathbb{R} \implies h \circ g \circ f$ diffbar in $x_0,\; (h \circ g \circ f)'(x_0) = h'(g(f(x_0)))\cdot g'(f(x_0)) \cdot f'(x_0)$

\ssect{Satz von Rolle}
\blue{Zwischen zwei gleichen, beliebigen Werten $f(a)$ und $f(b)$, nimmt eine diffbare Funktion irgendwo mind. die Steigung $0$ an}
Sei $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ stetig und in $]a,b[$ diffbar. $f(a)=f(b) \implies \exists c \in ]a,b[:\; f'(c) = 0$

\includegraphics[width=0.5\linewidth]{rolle}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{rolle2}

\ssect{Mittelwertsatz}
\blue{Die Steigung zwischen zwei beliebigen Werten einer diffbaren Funktion wird mind. einmal zwischen ihnen an einer Stelle $c$ angenommen}
Sei $f:[a,b]\rightarrow\mathbb{R}$ stetig und in $]a,b[$ diffbar. Dann $\exists c$ mit $f'(c)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$




\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{mittelwertsatz}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
	Sei $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ stetig, diffbar in $]a,b[$. Dann $\exists c$ mit $f'(c)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a} \Longleftrightarrow f(b)-f(a)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(b-a)=f'(c)(b-a)$

\end{minipage}

\ssect{Cauchy}
\blue{Das Steigerungsverhältnis zweier Funktionen zwischen zwei beliebigen Punkten wird mind. 1x angenommen im Punkt $c$}

Seien $f,g:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ stetig und in $]a,b[$ diffbar. Dann $\exists c \in ]a,b[$ mit $g'(c)(f(b)-f(a)) = f'(c)(g(b)-g(a))$

$\forall x \in ]a,b[:\; g'(x) \neq 0 \implies g(a) \neq g(b)$ und $\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)} = \frac{f'(c)}{g'(c)}$ 


\ssect{Konvex \& Konkav}
\blue{Die Sekante zwischen $x$ und $y$ liegt über dem Grraphen von f, zwischen $a$ und $b$. Konvex := Linkskrümmung, konkav := Rechtskrümmung}
Eine Funktion ist \textbf{konvex}, falls sie für alle $x\leq y,\; \lambda \in [0,1]:\; f(\lambda x + (1-\lambda)y) \leq \lambda f(x) + (1-\lambda)f(y)$ gilt. Sie ist \textbf{streng konvex}, falls die Ungleichung mit $<$ erfüllt ist.

\sssect{Konvexität und Monotonie}
Eine Funktion ist (streng) konvex iff $f'$ (streng) monoton ist

\ssect{Ableitungen}
\sssect{Eigenschaften Ableitung}
\begin{tabular}{c | c | c | c | r}
	$f(x)$            & $f'(x)$  & $f''(x)$ & $ f'''(x)$ & \textbf{Eigenschaft}\\\hline
  $= 0$             &          &          &            & Nullstelle\\\hline
  $= 0$             & $= 0$    & $\neq 0$ &            & $2$-fache Nullstelle\\\hline
                    & $> 0$    &          &            & Strikt Monoton Steigend\\\hline
                    & $< 0$    &          &            & Strikt Monoton Fallend\\\hline
                    & $= 0$    & $< 0$    &            & Lokales Maximum\\\hline
                    & $= 0$    & $> 0$    &            & Lokales Minimum\\\hline
                    & $\neq 0$ & $= 0$    & $> 0$      & Wendepunkt r $\to$ l\\\hline
                    & $\neq 0$ & $= 0$    & $< 0$      & Wendepunkt l $\to$ r\\\hline
                    & $= 0$    & $= 0$    & $> 0$      & Sattelpunkt r $\to$ l\\\hline
                    & $= 0$    & $= 0$    & $< 0$      & Sattelpunkt l $\to$ r\\\hline
                    &          & $> 0$    &            & Streng Konvex\\\hline
                    &          & $< 0$    &            & Streng Konkav
\end{tabular}

\sssect{Wichtige Ableitungen}
\textbf{f(x)} \hfill \textbf{f'(x)}


$x^n$ \hfill $nx^{n-1}$

$\sqrt{x}$ \hfill $\frac{1}{2\sqrt{x}}$

$\sqrt[n]{x}$ \hfill $\frac{1}{n}x^{\frac{1}{n}-1}$

$\frac{1}{f(x)}$ \hfill $\frac{-f'(x)}{(f(x))^2}$

\medskip

$\sin(x)$ \hfill $cos(x)$

$\sin^2(x)$ \hfill $2cos(x)sin(x)$

$\cos(x)$ \hfill $-sin(x)$

$\cos^2(x)$ \hfill $-2cos(x)sin(x)$

$\tan(x)$ \hfill $tan^2(x) + 1 = \frac{1}{cos^2(x)}$

$\tan^2(x)$ \hfill $\frac{2tan(x)}{cos^2(x)} $

$\cot(x)$ \hfill $ -(1+cot^2(x))=-\frac{1}{sin^2(x)}$

$\arcsin(x)$ \hfill $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$

$\arccos(x)$ \hfill $-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$

$\arctan(x)$ \hfill $\frac{1}{1+x^2}$

\medskip

$\ln|x|$ \hfill $\frac{1}{x}$

$\log_a|x|$ \hfill $\frac{1}{x \ln a} = log_a(e)\frac{1}{x}$

\medskip

$a^{cx}$ \hfill $a^{cx}\cdot c \ln a$

$x^x$ ($x>0$)\hfill $x^x \cdot (1+\ln x)$

$(x^x)^x$ ($x>0$)\hfill $(x^x)^x (x + 2x\ln(x))$

$x^{(x^x)}$ \hfill $x^{(x^x)} (x^{x-1} + \ln x \cdot x^x (1 + \ln x))$



















